
书-大纲


# 大纲-研究

大纲的创造加入

稀缺的人物 风物
人物小传和奇葩的性格特点
对主角的各种转变和打脸

人物性格要为主角服务，才能突出主角情绪感觉
主角心里变化，牺牲角色引爆情绪，所以设计最后输出情绪，让主角根据情绪输出行为，拉满读者共鸣
清单思维-改为 启发流程

可以按照清单执行，也可以启发新的策略，产出不同结果

收集整理
1. 收集大卷主题风物，来自论文和书籍
2. 收集类似大纲，Ai询问大纲
3. 设定高潮和名场景，场景分层，也可以问Ai和查询，爽文那些名场面，参考自资料

框架设计
1. logline写简介
2. 设定50-100章节
3. 分解logline的

势力设定
1. 中立、敌对、我方、友方势力的动机
2. 博弈过程、象棋或者围棋的多次得失博弈，本质制造局部以强胜弱
3. 博弈的随机性事件、物件、

小章节简介撰写
1. 设定最后高潮
2. 设定人物和最后结局
3. 填充完

大纲检查
1. 对比大纲

细节修改
1. 填充章节人物冲突和动机
2. 根据标题和章节简介创建「」链接
3. 链接到正文，复制资料框架

章节开始
1. 每个章节开始，核对大纲逻辑

### 1. 安排结局

- 结局类型：每个角色的结局，生祠变死祠

### 2. 设置冲突和高潮

- 冲突设定：故事需要有冲突，冲突可以是人与人之间的矛盾，也可以是人与环境、人与内心的斗争。冲突是推动故事发展的动力。
- 高潮设计：高潮是故事中最紧张、最激动人心的部分，是冲突达到顶点的时刻。高潮应该设计得合理且出人意料，给读者带来强烈的情感冲击。

### 3. 梳理大纲逻辑

- 检查连贯性：检查大纲中的情节是否连贯，人物的行为是否合理，世界观的设定是否一致。确保故事的逻辑通顺，没有明显的漏洞。
- 调整优化：根据检查结果，对大纲进行调整和优化。可以增加或删减情节，调整人物关系，优化故事结构。

# 细节设计
### 1. 确定故事类型和主题

- 选择类型：首先确定你的网文属于哪种类型，附带元素等。不同类型有不同的受众和写作套路。
- 明确主题：确定故事想要传达的核心主题，比如爱情、友情、成长、正义等。主题将贯穿整个故事，为情节发展提供方向。

### 2. 构建世界观

- 设定背景：详细描述故事发生的背景，包括时代背景、地理环境、社会结构等。
- 制定规则：为你的世界观制定一套合理的规则，这些规则将影响故事的发展和人物的行为。比如魔法的来源、使用的限制，或者特殊能力的觉醒条件等。

### 3. 设计主要人物

- 主角设定：详细描述主角的外貌、性格、背景、能力、目标和成长轨迹。主角应该是故事的核心，其性格和目标将推动情节发展。
- 配角和反派：设计几个重要的配角和反派人物，他们与主角的关系和互动将为故事增添复杂性和冲突。每个角色都应该有独特的性格和动机。

# 案例
### 划分章节和情节

- 章节规划：将故事分为若干章节，每个章节都有一个明确的主题或事件。章节的划分应该自然流畅，每个章节都能推动故事向前发展。
- 情节设计：在每个章节中设计具体的情节，包括冲突、高潮和解决。情节应该紧凑有趣，能够吸引读者的注意力。例如，主角在冒险中遇到的挑战、与反派的对抗、内心的挣扎等。

##  分卷大纲与创作寿命

写作篇幅与大纲：
一本书能否写长，能否持续吸引读者的注意力并避免后期崩盘，很大程度上取决于大纲的质量。大纲就像是建筑的蓝图，为整个故事的发展提供框架和方向。在写作篇幅方面，一般来说，一章的字数控制在 3000 - 4000 字较为适宜。这样的篇幅既能保证情节的丰富性，又不会让读者感到过于冗长，便于读者在阅读过程中保持较好的节奏感。同时，合适的篇幅也有利于作者在有限的字数内，更精准地组织情节、刻画人物，展现故事的精彩之处。

1.分卷大纲：
分卷大纲在网文创作中具有重要作用，作者一定要撰写分卷大纲。分卷大纲能够将整个故事划分为不同的阶段，每个阶段有其独立的主题、情节发展和目标。通过明确分卷大纲，作者可以更好地规划故事的节奏和结构，确保每个阶段都有足够的吸引力和连贯性。同时，分卷大纲也有助于读者在阅读过程中更清晰地理解故事的发展脉络，每个分卷都像是一个相对独立又与整体紧密相连的小故事，增加读者的阅读兴趣和阅读体验。

2.创作寿命：
作者建议适当放慢创作节奏，注重作品质量，这样有助于延长创作寿命。像老鹰等一些大神，由于长期高强度的创作，身体出现问题，不得不对创作节奏做出妥协。对于作者来说，一直保持高强度的创作，虽然可能在短期内获得较高的产量，但从长远来看，可能会导致身体和创作灵感的透支。放慢节奏，不仅可以让作者有更多时间去构思情节、打磨文字，提升作品质量，还能使作者在创作过程中保持良好的状态，持续为读者带来优秀的作品。

# 大纲开头

1. 黄金开篇要点： 

视角选择：
黄金3章在网文创作中至关重要，开头视角选择直接影响读者代入感。应摒弃古早的上帝视角开篇，如“什么什么大陆，某某某世家”的写法，如今已难以吸引读者。以主角视角切入，能让读者迅速带入角色，跟随主角视角感受故事世界。例如描写环境时从主角视角出发：“他踏入这片陌生的森林，周围弥漫着潮湿的气息，隐隐传来不知名的声响，让他心中不禁泛起一丝警惕”，使读者身临其境。除主角视角外，配角视角也可作为切入点，但代入感相对较弱。

剧情启动：
开头要有具体事情发生，避免冗长的世界观、修炼体系等说明书式介绍。像《大奉》《灵境》等作品的开头，都是直接进入剧情，迅速吸引读者。如《灵境》开篇通过主角好友的消失设置悬念，引发读者好奇心。

开局方法：
可采用多种开局方法吸引读者。危机开局，让主角身处危险境地亟待解决危机，迅速营造紧张氛围；悬疑开局，如《神秘复苏》，通过神秘事件展开引发读者好奇心；反转开局，通过情节突然反转打破读者预期，给人惊喜。这些开局方法能有效抓住读者注意力。

2. 剧情设计原则：

突破模板限制：剧情创作没有固定模板，其好坏取决于作者自身的能力和创造力。每个作者应发挥想象力和创造力，打造独特剧情。例如构建冒险故事时，可从不同文化、历史背景汲取灵感，设计与众不同的冒险场景和情节发展。

保持期待感：为让读者持续保持兴趣，要避免爽点重复。在大纲设计阶段，就要规划好长远的期待感，明确中后期的爆点。比如设计主角成长路线时，不要局限于单一升级模式，结合剧情发展为主角设置多样化挑战和机遇，让读者始终对后续剧情充满期待。

高潮反馈：高潮部分不仅要精彩，还要有相应反馈。当主角在高潮情节中完成装逼等行为后，配角的反应至关重要。例如主角在众人面前展现强大实力后，配角们的惊叹、敬佩或嫉妒等反应，能让读者感受到主角行为的影响力，增强爽感。

3. 悬念与伏笔设置：

悬念设置：
悬念是吸引读者的重要元素，能激发其好奇心，促使读者迫不及待想知道后续发展。如悬疑故事开篇出现神秘信件，写着莫名其妙的符号和暗示，读者会好奇信件来源和含义，从而被吸引继续阅读。

伏笔埋设：
伏笔是隐藏在剧情中的线索，可在后续发展中揭示重要情节或真相，给读者恍然大悟的惊喜感。伏笔埋设要自然，融入剧情。例如描写谋杀案，前期通过细节描写嫌疑人衣服上的小破洞，后续调查发现破洞与案发现场物品有关，成为解开案件的关键线索。

在小说的烧脑剧情创作中，视角最好只跟随主角。
# 节奏
作者在创作新章节前，应回顾前几天的内容。若感觉剧情拖沓，如连续几天缺乏强烈矛盾冲突或装逼情节不够过瘾，就需加快节奏。在创作“大风江湖篇”时，通过回顾发现剧情疲软，及时调整节奏推动剧情。

## 创作节奏与题材风险

1.创作节奏调整：
若创作过程中发现节奏太快，可通过增加日常篇幅来进行调整。例如，在主角解决完一个重大事件之后，安排 1.5 - 2 张日常情节的描写。在这些日常情节中，可以展现主角的日常生活状态、与身边人物的轻松互动，或者描写一些与主线相关但节奏较为舒缓的小事件。这样不仅能让节奏慢下来，使读者在紧张的情节之后得到适当的放松，还能进一步丰富故事的细节，展现角色的多面性，增强读者对故事世界的代入感。

2.题材风险：
而对于写救苦救难大侠为主角的题材，要注意把握好尺度，避免将主角刻画成圣母形象。圣母型主角往往不顾实际情况，一味地宽容、帮助他人，缺乏合理的逻辑和动机，容易让读者产生反感。作者需要在展现主角善良、正义品质的同时，赋予其真实可信的性格和行为逻辑，使主角形象既符合正能量的价值观，又具有可读性和吸引力。

## 解密节奏与新人学习

解密节奏把控：
对于具有解密属性的世界观设定，首先要依据大纲来确定解密的节奏。大纲就像是故事的导航图，明确了整个故事的发展方向和关键节点，解密节奏也应在大纲的框架内进行规划。在写作过程中，如果发现情节发展较为平淡，难以吸引读者的注意力，此时可以适时地抛出一些世界观的解密内容。这些解密内容就像是给故事注入新的活力，重新勾起读者的好奇心和探索欲望，使读者更加投入地阅读。例如，在故事的某个阶段，主角发现了一些关于神秘世界起源的线索，通过逐步解开这些线索，揭示出部分世界观的秘密，让读者在阅读过程中不断有新的发现和惊喜。

## 高潮节奏把握

对于大高潮，除结局的大高潮外，一般建议在7 - 10天内完成，以一天双更，一周14章的频率较为合适。若超过10天，读者易反感，追订会下滑。如写擂台赛这类高潮情节，持续时间过长，即便每天有新对决和爽点，读者也会因缺乏新鲜感而流失。小高潮则可控制在3天左右完成。高潮结束后，添加一两章日常作为过渡，使节奏更自然。

## 节奏调整案例：
创作中常遇节奏问题，如写完高潮进入平淡期，追订下降。此时，作者应提前规划好剧情走向，快速进入下一段剧情。若不知如何衔接，连续写平淡剧情会致追订暴跌。

反转：
反转是一种能够极大提升故事吸引力的手法，它打破读者的预期，给故事带来意想不到的变化。成功的反转需要精心铺垫，在前期情节中巧妙埋下伏笔，让读者在反转发生时，既能感到意外，又觉得合乎逻辑，从而增强故事的趣味性和可读性。

断章技巧：
断章是作者的一项必备技能，也是吸引读者继续阅读的重要手段。如果追订掉到 100 以下，作者需要反思是否出现了爽点重复或长远期待感没拉好的情况。在断章时，要善于制造悬念、冲突或留下引人遐想的情节，让读者产生强烈的好奇心，迫不及待地想要知道后续发展。例如，在情节发展到关键时刻，主角面临重大危机或出现意外转折时断章，促使读者继续阅读下一章。

短篇副本：
每个短篇副本可以与主线紧密相连，成为主线故事的有机组成部分。通过将副本与主线结合，不仅能丰富主线剧情，还能让读者在体验副本的精彩时，感受到其对整个故事发展的推动作用。例如，副本中的经历可以让主角获得关键道具、提升能力或结识重要人物，这些都对主线剧情的发展产生影响，使故事更加连贯和富有层次感。

高潮过渡剧情：
写完高潮情节后，故事往往会进入平淡期，且作者可能会面临不知如何衔接后续剧情的问题。一种有效的解决方法是在高潮情节之前穿插一些支线人物和剧情。比如，在写长国公这段高潮剧情之前，先提及南疆的丽娜要来大凤，埋下伏笔。高潮剧情结束后，再将之前埋下的线拎出来，如写丽娜在途中失踪，天地会前去营救，从而自然地过渡到下一段剧情。这种方式能使剧情切换更加丝滑，避免情节的突兀感，同时也丰富了故事内容，增加了故事的层次感。

日常
许多人误以为日常写作必然平淡，但实际上日常也充满构建精彩剧情的可能。以修罗场为例，它作为日常情节，充满激烈冲突，并不平淡，能吸引读者。像《大王饶命》的日常情节，因频繁玩梗以及主角怼人等充满矛盾冲突的内容，深受读者喜爱。这表明日常写作并非等同于平淡，创作者需转变观念。

### 示例大纲

 故事类型：斗恶女为首，任性枉为的中产阶层！

#### 章节和情节：

1. 第一章：平凡的起点

    - 林逸在小村庄中长大，展现出对灵力的渴望。

    - 遇到苏婉，两人结下深厚友谊。

2. 第二章：意外的天赋

    - 林逸在一次意外中觉醒了隐藏的特殊天赋。

    - 被赵铁发现，收为弟子。

3. 第三章：初入灵院

    - 林逸进入灵院学习，开始系统修炼灵力。

    - 遭遇其他学生的欺负，但凭借坚韧不拔的意志克服困难。

4. 第四章：契约灵兽

    - 林逸在灵兽森林中与一只罕见的灵兽签订契约，获得特殊能力。

    - 与苏婉、赵铁一起完成学院任务，声名鹊起。

5. 第五章：黑暗灵尊的阴谋

    - 黑暗灵尊的爪牙开始在灵界作乱，林逸意识到更大的危机。

    - 林逸和赵铁、苏婉一起调查黑暗灵尊的阴谋。

6. 第六章：危机四伏

    - 林逸在调查过程中多次遭遇危险，但每次都化险为夷。

    - 逐渐揭开黑暗灵尊的计划，发现与自己身世有关的线索。

7. 第七章：灵力突破

    - 林逸在一次生死危机中突破灵力瓶颈，实力大增。

    - 与黑暗灵尊的爪牙展开激烈战斗，保护灵界的安全。

8. 第八章：决战黑暗灵尊

    - 林逸与黑暗灵尊的最终决战，双方展开殊死搏斗。

    - 林逸凭借特殊的天赋和朋友们的帮助，击败黑暗灵尊。

9. 第九章：真相大白

    - 黑暗灵尊被击败后，林逸解开自己身世之谜，原来是灵界失落的皇族后裔。

    - 林逸被推举为新的灵界领袖，带领灵界走向和平与繁荣。

10. 第十章：新的开始

    - 林逸与苏婉、赵铁一起开启新的冒险，继续探索灵界的奥秘。

# 《钢之炼金术师》大纲

#### 第01话：钢之炼金术师

- 爱德华和阿尔方斯兄弟为了夺回失去的身体，踏上了寻找贤者之石的旅程。他们在旅途中遇到了各种挑战和困难，但始终不放弃希望。

#### 第02话：开端之日

- 兄弟俩在中央市开始了他们的冒险，遇到了各种各样的人和事。他们遇到了军事顾问罗伊·马斯坦上校，开始了他们的军事任务。

#### 第03话：邪教之街

- 兄弟俩在调查一起邪教事件时，发现了隐藏在背后的真相。他们发现邪教组织试图通过非法手段获取贤者之石。

#### 第04话：炼金术师的烦恼

- 爱德华在执行任务时，遇到了道德和伦理的困境。他意识到炼金术的使用可能会带来不可预知的后果。

#### 第05话：悲伤的雨

- 兄弟俩在雨中回忆起过去的悲伤，决心继续前行。他们遇到了一位失去家人的母亲，帮助她找到了 closure。

#### 第06话：希望的路

- 兄弟俩在寻找贤者之石的途中，遇到了新的希望和挑战。他们遇到了一位年轻的炼金术师，一起解决了当地的危机。

#### 第07话：隐藏的真相

- 兄弟俩在调查第五研究所时，发现了隐藏的真相。他们发现研究所正在进行秘密的炼金术实验。

#### 第08话：第五研究所

- 兄弟俩深入第五研究所，揭开了更多的秘密。他们发现研究所内的人造人实验，以及背后的阴谋。

#### 第09话：被创造出来的回忆

- 兄弟俩在调查中发现了被创造出来的回忆，揭示了人造人的真相。他们遇到了一位人造人，帮助他找回了自我。

#### 第10话：各自的去向

- 兄弟俩在完成任务后，各自选择了不同的道路。爱德华继续寻找贤者之石，而阿尔方斯则留在中央市继续学习。

#### 第11话：拉修巴雷的奇迹

- 兄弟俩在拉修巴雷遇到了奇迹，发现了新的线索。他们帮助当地居民解决了水资源短缺的问题。

#### 第12话：一即是全，全即是一

- 兄弟俩在调查中发现了”一即是全，全即是一”的哲学思想。他们遇到了一位哲学家，探讨了炼金术的哲学基础。

#### 第13话：达普利斯的野兽们

- 兄弟俩在达普利斯遇到了野兽们，揭开了背后的阴谋。他们发现野兽们其实是被实验的人造人。

#### 第14话：地下潜伏者

- 兄弟俩在地下发现了潜伏者，揭开了更多的秘密。他们发现了一个秘密组织，正在策划一场大规模的叛乱。

#### 第15话：东方的使者

- 兄弟俩在东方遇到了使者，揭开了新的线索。他们发现东方有一个强大的炼金术师团体，正在研究新的炼金术技术。

#### 第16话：战友的足迹

- 兄弟俩在调查中发现了战友的足迹，揭开了更多的秘密。他们遇到了一位老战友，一起回忆了过去的战斗。

#### 第17话：冷彻的火焰

- 兄弟俩在调查中遇到了冷彻的火焰，揭开了新的线索。他们发现了一个神秘的炼金术师，正在研究火焰的力量。

#### 第18话：矮小之人 傲慢的手掌

- 兄弟俩在调查中遇到了矮小之人，揭开了傲慢的手掌的真相。他们发现矮小之人其实是一个强大的炼金术师，正在策划一场阴谋。

#### 第19话：不死之人之死

- 兄弟俩在调查中发现了不死之人的死因，揭开了更多的秘密。他们发现不死之人其实是一个被实验的人造人，最终选择了自我牺牲。

#### 第20话：墓前的父亲

- 兄弟俩在墓前回忆起父亲，揭开了更多的秘密。他们发现父亲其实是一个被误解的科学家，一直在研究如何恢复他们的身体。

#### 第21话：愚者的前进

- 兄弟俩在调查中发现了愚者的前进，揭开了更多的秘密。他们遇到一位愚者，帮助他找到了新的方向。

#### 第22话：远去的背影

- 兄弟俩在调查中发现了远去的背影，揭开了更多的秘密。他们发现一个神秘人物，正在暗中观察他们的行动。

#### 第23话：战场的少女

- 兄弟俩在战场上遇到了少女，揭开了更多的秘密。他们发现少女其实是一个被实验的人造人，正在寻找自己的身份。

#### 第24话：腹中

- 兄弟俩在调查中发现了腹中的秘密，揭开了更多的线索。他们发现一个神秘的组织，正在研究一种新的炼金术技术。

#### 第25话：黑暗之门

- 兄弟俩在调查中发现了黑暗之门，揭开了更多的秘密。他们发现黑暗之门其实是一个通往另一个世界的通道，背后隐藏着巨大的阴谋。

#### 第26话：再会

- 兄弟俩在调查中再次相遇，揭开了更多的秘密。他们发现一个神秘人物，正在暗中帮助他们。

#### 第27话：夹缝之宴

- 兄弟俩在调查中发现了夹缝之宴，揭开了更多的秘密。他们发现一个神秘的组织，正在策划一场大规模的叛乱。

#### 第28话：父亲大人

- 兄弟俩在调查中发现了父亲大人的秘密，揭开了更多的线索。他们发现父亲其实是一个被误解的科学家，一直在研究如何恢复他们的身体。

#### 第29话：愚者的挣扎

- 兄弟俩在调查中发现了愚者的挣扎，揭开了更多的秘密。他们遇到一位愚者，帮助他找到了新的方向。

#### 第30话：伊修瓦尔歼灭战

- 兄弟俩在调查中发现了伊修瓦尔歼灭战的真相，揭开了更多的秘密。他们发现伊修瓦尔歼灭战其实是一个被掩盖的阴谋，背后隐藏着巨大的利益。

#### 第31话：520先士的约定

- 兄弟俩在调查中发现了520先士的约定，揭开了更多的秘密。他们发现520先士其实是一个被误解的科学家，一直在研究如何恢复他们的身体。

#### 第32话：总统之子

- 兄弟俩在调查中发现了总统之子的秘密，揭开了更多的线索。他们发现总统之子其实是一个被实验的人造人，正在寻找自己的身份。

#### 第33话：布利古兹的北壁

- 兄弟俩在布利古兹的北壁发现了新的线索，揭开了更多的秘密。他们发现一个神秘的组织，正在策划一场大规模的叛乱。

#### 第34话：冰之女王

- 兄弟俩在调查中发现了冰之女王的秘密，揭开了更多的线索。他们发现冰之女王其实是一个被实验的人造人，正在寻找自己的身份。

#### 第35话：本国的形态

- 兄弟俩在调查中发现了本国的形态，揭开了更多的秘密。他们发现本国其实是一个被掩盖的阴谋，背后隐藏着巨大的利益。

#### 第36话：家族的肖像

- 兄弟俩在调查中发现了家族的肖像，揭开了更多的秘密。他们发现家族其实是一个被误解的科学家，一直在研究如何恢复他们的身体。

#### 第37话：起始人造人

- 兄弟俩在调查中发现了起始人造人的秘密，揭开了更多的线索。他们发现起始人造人其实是一个被实验的人造人，正在寻找自己的身份。

#### 第38话：巴兹库尔的激斗

- 兄弟俩在巴兹库尔的激斗中发现了新的线索，揭开了更多的秘密。他们发现一个神秘的组织，正在策划一场大规模的叛乱。

#### 第39话：白日之梦

- 兄弟俩在调查中发现了白日之梦的秘密，揭开了更多的线索。他们发现白日之梦其实是一个被实验的人造人，正在寻找自己的身份。

#### 第40话：烧瓶中的小人

- 兄弟俩在调查中发现了烧瓶中的小人，揭开了更多的秘密。他们发现烧瓶中的小人其实是一个被实验的人造人，正在寻找自己的身份。

#### 第41话：爱德华VS金伯利

- 爱德华与金伯利展开激战，爱德华受重伤，阿尔的灵魂面临被带走的危险。

#### 第42话：解读斯卡大哥的书籍

- 爱德华和阿尔解读斯卡大哥的书籍，发现了组合炼丹术的新国土炼成阵。

#### 第43话：霍恩海姆去雷奥尔

- 霍恩海姆前往雷奥尔，马尔科引诱恩比过来，马尔科把恩比打回原形，梅带恩比回国。

#### 第44话：霍恩海姆与阿尔在雷奥尔会面

- 霍恩海姆与阿尔在雷奥尔会面，阿姆斯特朗姐弟对决争家业，姚麟翻身，梅决定不回去了，爱德华和古利德合作。

#### 第45话：约定之日

- 约定之日，阿尔被普拉德抓住，军队演习开始，大总统被炸。

#### 第46话：约定之日前日

- 约定之日前日，普莱德和古拉特尼出现，麟交换。兰芳出现，使用闪光弹救回阿尔，普莱德吃掉格拉特尼。

#### 第47话：各种VS普莱德

- 各种角色与普莱德展开激战，霍恩海姆与普莱德对决，阿尔用计困住普莱德。金布利杀了很多依修巴尔人。

#### 第48话：中央开始作战

- 中央开始作战，不死军团诞生，普莱德被金布利救出，恩比复活，阿姆斯特朗与斯洛斯对决，阿尔使用贤者之石。

#### 第49话：霍恩海姆VS普莱德

- 霍恩海姆与普莱德展开激战，阿尔用计困住普莱德，金布利被普莱德吃掉。

#### 第50话：中央电台被控制

- 中央电台被控制，宣传玛斯坦的舆论，玛斯坦质问恩比杀死修兹的凶手，玛斯坦与恩比对决。

#### 第51话：制造总统的男人

- 制造总统的男人，炼成阵开始启动，人柱被分解，枫爷被杀。

#### 第52话：阿尔VS金布利和普莱德

- 阿尔与金布利和普莱德展开激战，海因克尔与金布利对决，普莱德把金布利吃掉。

#### 第53话：中央电台被控制

- 中央电台被控制，宣传玛斯坦的舆论，玛斯坦质问恩比杀死修兹的凶手，玛斯坦与恩比对决。

#### 第54话：恩比被打败

- 恩比被打败，阿历克斯与斯洛斯对决，前奏，超有FEEL！霍恩海姆找到瓶中小人。

#### 第55话：霍恩海姆VS瓶中小人

- 霍恩海姆与瓶中小人对决，去掉皮囊也能活着，大总统出现，大总统与姚麟对决，超强。枫老爷与大总统对决。

#### 第56话：大总统被杀

- 大总统被杀，人柱被击中，打开门的人可以成为人柱，赫可艾被杀，被梅等拯救，总统再次出现，普莱德来了，玛斯坦被强迫炼成人体，成为第五人柱，斯卡与拉斯对决，阿尔见到肉体，却不想换回来。

#### 第57话：VS瓶中小人继续

- VS瓶中小人继续，斯卡左手炼成，右手分解，门之间相互冲突，行星大的门，得到了神。

#### 第58话：艾尔牺牲自己

- 艾尔牺牲自己，换回爱德华的手和脚，瓶中小人送回门里，霍恩海姆想牺牲自己，爱德华牺牲自己的真理之门换回阿尔的身体，玛斯坦成为总统。

#### 第41话：爱德华VS金伯利

- 爱德华与金伯利展开激战，爱德华受重伤，阿尔的灵魂面临被带走的危险。

#### 第42话：解读斯卡大哥的书籍

- 爱德华和阿尔解读斯卡大哥的书籍，发现了组合炼丹术的新国土炼成阵。

#### 第43话：霍恩海姆去雷奥尔

- 霍恩海姆前往雷奥尔，马尔科引诱恩比过来，马尔科把恩比打回原形，梅带恩比回国。

#### 第44话：霍恩海姆与阿尔在雷奥尔会面

- 霍恩海姆与阿尔在雷奥尔会面，阿姆斯特朗姐弟对决争家业，姚麟翻身，梅决定不回去了，爱德华和古利德合作。

#### 第45话：约定之日

- 约定之日，阿尔被普拉德抓住，军队演习开始，大总统被炸。

#### 第46话：约定之日前日

- 约定之日前日，普莱德和古拉特尼出现，麟交换。兰芳出现，使用闪光弹救回阿尔，普莱德吃掉格拉特尼。

#### 第47话：各种VS普莱德

- 各种角色与普莱德展开激战，霍恩海姆与普莱德对决，阿尔用计困住普莱德。金布利杀了很多依修巴尔人。

#### 第48话：中央开始作战

- 中央开始作战，不死军团诞生，普莱德被金布利救出，恩比复活，阿姆斯特朗与斯洛斯对决，阿尔使用贤者之石。

#### 第49话：霍恩海姆VS普莱德

- 霍恩海姆与普莱德展开激战，阿尔用计困住普莱德，金布利被普莱德吃掉。

#### 第50话：中央电台被控制

- 中央电台被控制，宣传玛斯坦的舆论，玛斯坦质问恩比杀死修兹的凶手，玛斯坦与恩比对决。

#### 第51话：不死军团诞生

- 不死军团诞生，普莱德被金布利救出，恩比复活，阿姆斯特朗与斯洛斯对决，阿尔使用贤者之石。

#### 第52话：阿尔VS金布利和普莱德

- 阿尔与金布利和普莱德展开激战，海因克尔与金布利对决，普莱德把金布利吃掉。

#### 第53话：中央电台被控制

- 中央电台被控制，宣传玛斯坦的舆论，玛斯坦质问恩比杀死修兹的凶手，玛斯坦与恩比对决。

#### 第54话：恩比被打败

- 恩比被打败，阿历克斯与斯洛斯对决，前奏，超有FEEL！霍恩海姆找到瓶中小人。

#### 第55话：霍恩海姆VS瓶中小人

- 霍恩海姆与瓶中小人对决，去掉皮囊也能活着，大总统出现，大总统与姚麟对决，超强。枫老爷与大总统对决。

#### 第56话：大总统被杀

- 大总统被杀，人柱被击中，打开门的人可以成为人柱，赫可艾被杀，被梅等拯救，总统再次出现，普莱德来了，玛斯坦被强迫炼成人体，成为第五人柱，斯卡与拉斯对决，阿尔见到肉体，却不想换回来。

#### 第57话：制造总统的男人

- 制造总统的男人，炼成阵开始启动，人柱被分解，枫爷被杀。

#### 第58话：艾尔牺牲自己

- 艾尔牺牲自己，换回爱德华的手和脚，瓶中小人送回门里，霍恩海姆想牺牲自己，爱德华牺牲自己的真理之门换回阿尔的身体，玛斯坦成为总统。

#### 第59话：打开门的人可以成为人柱

- 打开门的人可以成为人柱，赫可艾被杀，被梅等拯救，总统再次出现，普莱德来了，玛斯坦被强迫炼成人体，成为第五人柱，斯卡与拉斯对决，阿尔见到肉体，却不想换回来。

#### 第60话：VS瓶中小人继续

- VS瓶中小人继续，斯卡左手炼成，右手分解，门之间相互冲突，行星大的门，得到了神。

#### 第61话：噬神者

- 斯卡成为噬神者，与瓶中小人展开最终对决，揭示了更多的秘密。

#### 第62话：惨烈的反击

- 爱德华和阿尔展开惨烈的反击，最终成功击败瓶中小人，恢复了世界的和平。

#### 第63话：门的另一边

- 爱德华和阿尔探索门的另一边，揭示了更多的秘密，最终找到了回家的路。

#### 第64话：旅途生涯

- 爱德华和阿尔的冒险终于结束，他们回到了家乡，与家人和朋友团聚，开始了新的生活。


### 1. 第一次世界大战
- 背景设定：《钢之炼金术师》的故事背景设定在一个类似20世纪初的工业革命时期，这个时期与第一次世界大战的背景相似。作品中的国家阿姆斯特利斯（Amestris）在许多方面都类似于当时的欧洲国家，特别是德国。
- 
- 军事技术：作品中出现了许多与第一次世界大战相似的军事技术，如坦克、大炮、机关枪等。这些武器的使用和描写，让人联想到第一次世界大战中的战场情景。
- 
- 战争的残酷：作品中对战争的描写，特别是对失去家园、亲人和身体的士兵的描绘，深刻地反映了战争的残酷和对人性的摧残。这与第一次世界大战中士兵的遭遇有着相似之处。

### 2. 纳粹德国
- 国家主义：阿姆斯特利斯的国家主义和军事扩张主义与纳粹德国有相似之处。国家通过宣传和教育，培养公民的国家意识和忠诚度，这与纳粹德国的宣传机器有相似之处。
- 
- 种族主义：作品中的“霍姆克劳斯计划”（Homunculus Plan）涉及到对某些群体的迫害和利用，这与纳粹德国的种族清洗政策有相似之处。特别是对“异族”和“不纯血统”的歧视和迫害，反映了历史上的种族主义问题。
- 
- 集中营：作品中的“第五实验室”等设施，类似于纳粹德国的集中营，用于进行不人道的实验和迫害。

### 3. 工业革命
- 科技发展：
作品中的许多科技元素，如炼金术、蒸汽机、自动人偶等，都反映了工业革命时期科技的快速发展。这些科技不仅改变了人们的生活，也带来了新的社会问题。

- 社会变革：
工业革命带来了社会结构的变革，城市化进程加快，贫富差距扩大。作品中的中央市（Central City）和东都（East City）等城市，展示了工业革命时期城市的发展和变化。

### 4. 犹太人大屠杀
- 迫害与屠杀：
作品中的“霍姆克劳斯计划”涉及到对特定群体的迫害和屠杀，这与纳粹德国对犹太人的大屠杀有相似之处。特别是对“异族”和“不纯血统”的迫害，反映了历史上的种族主义和大屠杀问题。

- 集中营：
作品中的“第五实验室”等设施，类似于纳粹德国的集中营，用于进行不人道的实验和迫害。这些设施中的实验和屠杀，让人联想到历史上的集中营。

### 5. 苏联的肃反运动
- 政治清洗：作品中的“大总统”（Führer）布拉德雷（King Bradley）进行的政治清洗，类似于苏联在斯大林时期的肃反运动。通过清除异己，巩固权力，这与历史上的政治清洗有相似之处。
- 秘密警察：作品中的“国家炼金术士”制度和秘密警察“影子部队”（Shadow Soldiers），类似于苏联的秘密警察和特务机构，用于监控和镇压异己。

### 6. 美国的西部开发
- 西部扩张：作品中的“东都”（East City）和“利奥尔”（Lior）等地区，类似于美国的西部开发时期。这些地区的开发和拓荒，反映了工业革命时期国家的扩张和开发。
- 资源掠夺：作品中对资源的掠夺和开发，特别是对“利奥尔”的石油资源的争夺，类似于美国西部开发时期对自然资源的掠夺。

### 总结
《钢之炼金术师》通过借鉴和改编这些历史事件，构建了一个深刻而复杂的世界。荒川弘不仅通过这部作品展示了她的想象力和创造力，还深刻地探讨了历史、科学和哲学中的重要问题。这些元素使《钢之炼金术师》不仅是一部娱乐作品，更是一部具有深刻思想内涵的文学作品。


当然，除了上述提到的历史事件和映射，还有一些其他的历史和科学元素在《钢之炼金术师》中被借鉴或映射：

### 历史映射

1. 中世纪欧洲的炼金术

    - 背景设定：中世纪欧洲的炼金术是《钢之炼金术师》的核心元素之一。炼金术士们试图通过各种方法将普通金属转化为黄金，寻找长生不老药，这些都在作品中有所体现。

    - 哲学石：作品中的”贤者之石”（Philosopher’s Stone）与中世纪炼金术中的”哲学石”有直接的联系。哲学石被认为是可以将任何金属转化为黄金，并且具有治愈和延长生命的神奇力量。


3. 日本的明治维新

    - 背景设定：明治维新是日本从封建社会向近代国家转变的重要历史时期，这一时期日本大量引进西方的科技和文化。《钢之炼金术师》中的阿姆斯特利斯也在经历类似的现代化进程，大量引进和应用西方的科技。

    - 军事改革：明治维新期间，日本进行了大规模的军事改革，建立了现代化的军队。作品中的阿姆斯特利斯也有类似的军事改革，建立了强大的国家军事力量。

### 科学映射

1. 化学元素周期表

    - 元素应用：作品中的炼金术涉及到许多化学元素的使用，这些元素与现实中的元素周期表有对应关系。例如，作品中的”贤者之石”涉及到多种元素的融合和转化，反映了化学中的元素反应。

    - 等价交换：作品中的”等价交换”原则与化学中的质量守恒定律有相似之处。炼金术士在进行物质转化时，必须付出相应的代价，这反映了能量守恒的科学原理。

2. 生物学中的基因编辑

    - 人形炼成：作品中对人形炼成的描写，涉及到对人体构造的详细理解。炼金术士试图通过炼金术创造人类，但往往失败，导致产生”霍姆克劳斯”（Homunculus）。这些情节反映了生物学中对人体发育和遗传学的探讨。

    - 基因编辑：作品中的”霍姆克劳斯”计划涉及到对基因的编辑和改造，这与现代生物学中的基因编辑技术有相似之处。虽然作品中的技术是虚构的，但其背后的科学原理和伦理问题与现实中的基因编辑技术有相似之处。

3. 物理学中的能量守恒

    - 等价交换：作品中的”等价交换”原则不仅是一个科学原理，也是一个伦理道德原则。它强调在进行任何行为时，必须付出相应的代价，这反映了能量守恒的科学原理。

    - 机械原理：作品中的自动人偶（Automail）涉及到复杂的机械原理，包括齿轮、弹簧、液压系统等。这些机械原理与工业革命时期的机械技术有相似之处，展示了机械工程的发展。

### 哲学映射

1. 伦理道德

    - 等价交换：
      作品中的”等价交换”原则不仅是一个科学原理，也是一个伦理道德原则。它强调在进行任何行为时，必须付出相应的代价，这反映了伦理学中的责任和后果。

    - 人性的探讨：
      作品中对人性的探讨，特别是对善与恶、正义与邪恶的探讨，反映了哲学中的伦理道德问题。角色们在面对道德困境时的选择，展示了人性的复杂性和多样性。

2. 存在主义

    - 自我认知：作品中的许多角色在寻找自我认知的过程中，经历了深刻的内心挣扎。例如，爱德华·艾尔利克（Edward Elric）在失去身体部位后，对自我价值和存在的意义进行了深刻的思考，这反映了存在主义中的自我认知问题。

    - 自由意志：角色们在面对命运和选择时，展现了自由意志的力量。他们通过自己的选择和行动，改变了命运，这反映了存在主义中的自由意志和责任。

### 总结

《钢之炼金术师》通过丰富的历史和科学元素，构建了一个深刻而复杂的世界。荒川弘不仅通过这部作品展示了她的想象力和创造力，还深刻地探讨了历史、科学和哲学中的重要问题。这些元素使《钢之炼金术师》不仅是一部娱乐作品，更是一部具有深刻思想内涵的文学作品。

# 龙空大纲准备
一本精品书，开书前的准备。
一本书，少则七十万字，多则两三百万

不夸张的说，这是个巨大的工程
要知道，干工程的，往往需要一个团队进行分工合作。但，网文这事，99.9%的写手只能独立完成。

好，升级文的高潮核心是什么？

杀人，夺宝、获得金钱名望地位美女等等，归类，便是收获我们现在把束
卷单独拎出来，继续增加节点
第一卷：立足、二品圆满武者、新手村小县城小帮派小军营或者小武馆等。字数：12—15万字。
大约60-75章
高潮，第一卷大约需要设计5个大高潮分别是13/14章，27/28章，41/42章，55/56章，69/70章分好节点，我们开始往节点上面填充大概的高潮剧情。
第一个节点：杀村长 
第二个节点：获得村花的投怀送抱
第三个个节点：杀山匪头目，无意中得到惊世之宝
第四个节点：获得宝物的使用方法，突破二品境界并加速后面修炼效果
第五个节点：边境外有敌国势力来到山村寻宝，为不走露风声，密谋屠杀全村，刚二品圆满的男主一己之力破敌三百，震惊全县，被县令破格推举到地方高级学院，视为武学天才进行培
上面的高潮剧情我随便写的，但不外乎一个共同特征，便是收获！
升级文的核心卖点就是升级后不断收获的过程，所以，高潮必然写收获。了村长，收获了安全感，开篇生死危机解除。
得到村花，收获了爱情，初步彰显男主强者之风让人崇拜倾倒...终于，高潮节点也设计完了，接下来才是到具体情节的构思。
如果不做上面这一系列工作，你或许思维会天花乱坠，一会想到杀人夺宝，一会儿想到人前种想法又干法会车
就会越想越乱，越乱越难设计现在，我们有了这么多的节点框架，我们的工作就简单多了。
需要做的，就是，通过一定的剧情逻辑，把这个工作串联起来！下面开始补充高潮节点的逻辑。

第一个节点：杀村长
逻辑：村长欺压百姓，养着一批打手，抢银子强抢民女，男主穿越成村里一
小民，开篇冈 巧被欺压，自己的妹妹甚至要被拉去霍霍，于是觉醒金手指，变强，最终杀了村长）

第二个节点：获得村花的投怀送抱
（逻辑：杀村长为民除害，男主成了村中大英雄，受到敬佩和爱戴，男主和村花两小无拆，
现东村花匪袭村将村花掳走，男主奋不顾身前去营救，其中各种曲折，最终越级杀怪，夺回村花。）

第三个节点：杀山匪头目，无意中得到惊世之宝
（逻辑：此番行动彻底惹恼了山匪头目，但男主威猛他要做一番计划，男主自然考虑到会遭到报复，于是一边探查山匪营寒一边继续努力升级、期间各种斗智斗勇，最终大破匪营，长目的途中无意进入意外获得宝物开
亲死头日

第四个节点；获得宝物的使用方法，突破二品境界并加速后面修炼效果
（逻辑：男主已然成为村中领袖，各种小弟前来投靠大哥，男主声明远播让县令都微微侧目，接下来的时间男主继续到山林中练功升级，好巧不巧，竟然碰到了一队敌国探子，他们似乎男主联想到宝物，正好宝物他不知道怎么使用
于是通过一番设计，男主杀死小队队长并从其口中获得宝物的来历以及用途，男主使用宝物后快速突破二品并将小队其他成员尽数斩杀。)

第五个节点：边境外有敌国势力来到山村寻宝，为不走露风声，密谋屠杀全村，刚二高级学院
（逻辑；邻国的探宝小队久久没有消息传回，敌国一三品将领带着三百人前来寻找，最终判断出小队被杀，大怒之下决定要将林外的几个村子全部屠杀干净，而男主通过宝物很快二品圆满，面对来势汹汹的敌对势力，村民们万分绝望的眼神之下，竟然以一己之力灭三百之众越级斩杀三品武者，震惊全县，县令亲自到村里瞻仰武学天才。）
好了好了。

设计到这里，第一卷终于差不多可以动笔了但是，别急
知道你现在已经在打鸡血幻想着打穿四轮，一书封神了但请你真的先别急！
这里有一个问题！
每十四章一个高潮点，那么其他时间怎么办！们的节点还
继续细分

这里，我就不再亲自设计了，跟上面方法一样，先安插高潮点的事件，然后补充逻辑将前后节点串联起来。
终于的终于，第一卷全部设计完成！这次总可以动笔了吧！
别急，兄弟，动不了一点笔还有事没做！
什么事？

——分散在每一章里的小爽点！我称之为：微高潮。 网文嘛，就是爽！
但是，很多读者他等不到七章小爽一下，十四章大爽一下。他着急啊！
那么，咱们就要给每一章安排一些更小的微高潮，让他不至于跑路。微高潮，放在升级文里，其实还是收获。
只不过，这些收获并不是直接对应困境或者直接解决问题的收货。

比如：
第一章
两千字，前1900字都在铺垫和描写困境，最后一百字，啪金手指出来了，这是收货，但它并没有解决困境，只是给出了将来解决困境的方法。
但读者看到这里，总归不那么紧张了——深蓝都来了，我还怕个屁，看看后面深蓝怎么装逼！

第二章
金手指得练习练习吧，就算不是熟练度系统，咱们总归得试试他灵不灵吧
找一头猪试试吧。啪的一下，七百斤的猪被秒杀了，深蓝牛啊！
看，第二章又没解决困境，但是读者还是爽了一下。

第三章
开始解决真正的问题咯，杀村长之前，要杀手下的保镖，那就一个个杀吧，保镖嘲讽，啪，秒杀，深蓝果然牛逼，让你嘴巴嚼？
以此类推。
其实发现没，我们本来在写大纲，但写到这里，已经不知不觉成了细纲了我们把每一章的微高潮都设计完毕了，还怕读者不买账？
这本书设计到这里，第一卷，就算杀不穿四轮，但至少也能让你15W字上架！就是这么横，这么自信！
动笔吧老铁？

别急，真别急，都等到这份上了，真没必要急这一会儿了！还有事情没做！
什么事？ 装逼舞台的搭建！
就问你，富贵不还乡，你富贵尼玛呢？
咱杀人，便是男主的表演秀，没观众怎么行！
但这里没必要设计的很细，只需要在高潮点写上特定的名字或代号就行。比如，第一个大高潮节点。
主角杀村长，观众必然是全村村民。
只有在全村村民眼前杀村长，才是最爽的，而且要让村长在全村村民眼前像条狗一样求饶才解恨！
这里有人会说，这不是常识么，没必要做这一步吧！还真不是。
忘了吗，开篇就说了，小说是个工程。
工程量过大，你的脑子必然会忙中出错。
如果不提前标记好这里需要什么观众，你很可能就会写成夜探村长家，然后暗杀。这就不爽了！
或者说，没有把爽感放大，效果就要打折扣。

第一卷到了这里，我们基本上已经把所有的所有都设计好了。下面就真的要动笔了！
接下来的事，便是每天一边码字一边开始做第二卷的设计工作，争取在第一卷完结前第二卷的设计已经完工。
这样才能让你的剧情以及写作状态无缝衔接，不受干扰和影响。动笔吧，老铁


# 扫大纲
因为个人的私事，我差不多颓了有三个月，所以也没有特别用心地去写书。

最近要准备开新书了，于是来龙空刷个存在感，搞点动静，经营一下龙空号。

在开书之前。

阅读量也是在大幅度的提升，大概是有看了一个月的小说。

从起点到番茄到刺猬猫再到飞卢，我几乎是把每个站的畅销书都扫了一遍，顺便还把每个站的新书榜也扫了一遍。

扫榜的时候看老书，其实很大程度上是没有用的。

扫榜看新出来的一些成绩好的书，就是近期市场的风向标。

作为读者，我推荐你去看大神的书。

作为作者，我推荐你最好尽量避开大神的书。

道理很简单。

大神的书很好看，但是呢...你去学他们的开头去写，你没有这个粉丝基础，读者是没有耐心看下去的。

写小说本质上来讲，就跟谈恋爱一样。

小说的核心目的是吸引读者。

谈恋爱的核心目的是吸引异性。

那么有这么一句话很实在，没有人会透过你邋遢的外表去发现你优秀的内在，也没有人会透过你那个又臭又长又不有趣还生涩难懂的开头去看到上架。

有一段时间，星河这个金牌编辑天天推一些新人来问我怎么写书，怎么写开头，怎么写出成绩。

我几乎每次看到这些开头，都是眼前一黑的状态。

签你就是害了你。

纯在浪费时间。

看了一圈，几乎每个新人作者都有一个开头通病，那就是特别喜欢大篇幅地介绍世界观，介绍了一整圈世界观，他还津津有味，开始介绍自己的各类设定，洋洋洒洒下来，几章的内容就过去了。

首先，我们搞清楚一件事情。

你写书可以为你自己写书。

写得高兴没问题。

但是，你写书不能完全是为自己写书。

你得考虑你读者的阅读体验啊！

我是来看新华字典的，还是来看世界地图的？

我有这个时间看你大篇幅介绍一个完全沉浸在自己世界的设定，我为什么不去看看明史，不去看看万历十五年，就是刷短视频，都比看你这段已经陷入'自嗨'的内容来得有趣。

别去介绍你那个该死的世界观还有云里雾里的设定了。

当你这样写开头的时候，已经筛选掉了99%的新时代读者了。

最近几年，无论是各个互联网，还是社交平台，包括写小说的网站，都充满了浮躁和戾气。

前几年的本章说，间贴，你可以看到读者们活跃的发表意见，对作者的赞誉，而现在的本章说，间贴，不是骂人就是踩人。

而我的朋友，你是否意识到了环境的变化？

开头不好看，开头写得很乱，开头云里雾里，就死，就被读者筛选，就没人看，这就是简单粗暴的事实。

除非你是大神，你自带流量。

所以我前面就说了，大神的开头不要学。

读者知道他们后面有质量保障，会硬着头皮顶过前期略显枯燥的平静期，但你不是，因为你不是大神！

读者们是不会期待你后面的内容会越写越好。

大神是自带期待感的。

而你，不管是新人，还是其他站的高手来起点试水，都该在开头决出胜负，分出高下。

这就是当下起点最卷的地方。

已经不是十万字分胜负。

是一万字决高下的地方。

那怎么写出一个开局就能吸引读者看下去的开头？

而且能穿插世界观、各类设定？

《斩妖除魔从长生不死开始》、《古龙世界里的吃瓜剑客》、《人在柯南，有脑内选项系统》、《谁把我的尸体藏起来了！》

上述几本书都是万订。

并且好几本书都是新马甲。

世界观重要吗？设定重要吗？

当然重要。

世界观和设定写的越好，越有代入感，有了代入感才有实感，有了实感才能带来真正的爽感，而不是塑料感。

但是，读者的追读欲望，从来不是从了解世界观和设定开始的，这玩意就是一个佐料，它是具备很重要的作用，可是短期内，至少在前一万字上，是完全可以放下来的。

《斩妖除魔从长生不死开始》的开头，主角开局昏昏沉沉地醒来，作者是简单介绍了一个世界观，然后就碰到了杀妖的事件，再从这个杀妖事件引出金手指。

世界观和故事双线同步进行。

《古龙世界里的吃瓜剑客》的开头，主角游龙生，开局就和林仙儿搞一块，在认清楚情况之后，再决定接下来的动作，确定主线----在古龙世界里吃瓜看乐子，并且直接开整大活儿！

《人在柯南，有脑内选项系统》的开头，主角在柯南世界，开局就陷入'自己'杀人的事件，首先要自证自己没有杀人，想办法为自己洗清杀人的嫌疑，否则就要被抓进去当犯人。

《谁把我的尸体藏起来了！》开头，主角变成了一根手指，并且被一个低阶神仆得到，这个神仆并不干净，想要借助'主角'获得力量，'主角'因为是一根手指，也没办法自力更生，也要借助'神仆'来完成自己的目的，在过程中慢慢铺设定。

上面这几个开头看清楚了吧。

这几个开头，也不是开局给你弄个长线期待感的，他们前期的追读欲望靠什么推动的，是故事，是言之有物，以及必要的危机感（即：主角不这么做，不这么行动，就直接完蛋）（大奉打更人的开头也有这种危机感。）。

是，几乎每个新手的开头，就有一个特别明显的问题，就是没有主线，没有内容，只有设定，只有世界观。

那么，读者看什么呢？

我是读者，我看上面几本书，我会期待主角下一步到底要去做什么来避免自己不半道崩殂，当场去世。

看《斩妖除魔》的开头，我会想有这么厉害的加点金手指，什么时候加个点，把这几个开头的孬妖干碎。

看《古龙世界里的吃瓜剑客》的开头，我就会想接下来的乐子是什么，怎么吃瓜，怎么看戏，要怎么去整蛊这些古龙小说里的主角。

看《人在柯南，有脑内选项系统》的开头，我就会思考，主角该怎么证明自己并不是真正的杀人凶手，怎么去为自己脱罪，完成反杀和辩白。

看《谁把我的尸体藏起来了！》的开头，我就在想，主角什么时候能够变成一个人，怎么脱离这个人品'稀烂'的神仆，并且利用他来弄碎其他觊觎主角的人。

开头的核心，是主线分明，是读者渴望知道接下来主角要做的事情，要做什么，要怎么做。

而在这个过程中，你要是能做到情理之中，意料之外的反转，那就更牛逼了。

就比如说《道异诡仙》，你能想到主角能反杀丹阳子，但你能想到主角是这样反杀丹阳子的吗？

你的开头，推动读者不断追读、探索的过程中，再一点点给他意想不到的惊喜，读者就会越追越激动，越追越想看。

再说说塑料感这个问题。

我就奇了怪了，这都2024年了，为什么还有那么多的作者，觉得西幻世界里有武功，武侠世界里有魔法，仙侠世界里玩科技，是一件很酷的事情？

对我来说，这种就有种很浓的画面冲突，塑料感太严重了。

仙侠不仙，武侠不侠，这就是我的感触。

为什么我强调这个塑料感，因为很大程度上，爽点和代入感是高度重叠的，就这样说吧，你代入感很低的情况下，主角做什么，读者都不会觉得爽，他们是旁观者的视角。

就这样讲，你和你女朋友分手了，你很难受你很痛苦。

但是对于走过去的路人而言，他们会痛苦了，他们会难受吗？

不会！

代入感这东西的作用，就是提升读者在爽这个感触上的贴合度。

越代入越爽，越爽就越想看。

那你仙侠世界搞科研，搞发明，读者的代入感从何而来呢？没有代入感，你搞完科研，搞完发明，读者他们也不爽啊。

你写一本历史小说，历史味道很浓重。

以姜维的视角开一本小说。

当季汉陷入最惨的局面下。

情况是----"臣等正欲死战，陛下何故先降？"

"身后无主，夺得岐山又如何！"

但是你变成了姜维。

"纵使前路困顿难行，亦当砥砺奋进！"

"举石补苍天，舍我又复其谁？"

直接就那种味儿就往脑门冲了。

读者们喊着----"匡扶汉室"、"盖追先帝之殊遇，欲报之于陛下也！"，直接全身心代入到你的小说里去。

然后你再以姜维的视角，借助上帝视角开点透视小挂，尽可能合乎逻辑地完成翻盘（当然真实情况不太可能。）

哪怕你只是胡诌姜维防住了偷渡阴平的邓艾，顺手把邓艾搞死了，把他脑袋挂在城门（邓艾把敌我士卒的脑袋都做京观。），你作为读者难道不爽吗？

尽可能去掉塑料感，将代入感提高到最佳的状态下。

你哪怕只是做一点点的小事，小爽点，都能让读者欲仙欲死。

所以在开头上的话。

你尽可能要把这个世界像是一个真实存在的世界，而不是一听就跟纸糊一样似的。

这也是同人为什么开头就能高追读，很多人看，因为同人世界不需要你搞什么世界观，而且世界观足够硬，初始的代入感就足够高了，读者看的欲望自然比原创强很多。

当然你可以举例说《谁让他修仙的！》、《我师兄实在太稳健了》这两本作品，他们是仙侠，但是画风上没有仙侠风，是不是符合我所说的'塑料感'。

但是，你要清楚一件事情。

搞笑文和梗文，支撑他们的不是爽点，是有趣，所以他们根本就不需要我所说的'塑料感'和'代入感'来加强读者所需要的爽感。

他们核心不是爽，是有趣，是幽默。

是让读者看乐子的。

他们要的就是读者作为旁观者的视角去看戏。

所以根本就不需要我所说的什么'画风撕裂'、'塑料感'，人家玩的就不是一个路数。

这种类型的书，旁观者视角是最好玩的。

压根就不需要太强代入感。

你要从大量的作品之中，区分它们内容卖点，写法路数，套路思维，而不是局限于一个什么历史、玄幻、奇幻、诸天无限、科幻、仙侠，表面上给你设下的'框架题材'。

你扫榜，你看书，要做到有效扫榜，而不是看了别人的作品，觉得很精彩，很好看，学一下单个套路就没了，下一次用在自己书里。

那你怎么不想想你拿了别人套路，写书还是很难有所起色呢？

为什么起点只有一本《道诡异仙》、只有一本《斩妖除魔》、只有一本《剑出衡山》呢？

因为这种行为叫公式化扫榜，公式化写套路。

根本没考虑自己所写的题材，所用的金手指，适合不适合用上别人这个桥段，这个套路。

其实呢…我们写书也是’因材施教’，不同的题材就要用不同的手法和套路去凸显，去展现自己的优势之处，而不是以短击长。

看了一下，也快四千字了，那差不多就说到这吧。

希望下半年，能看到真正的’网文盛世’。

我自己还是比较期待这种养蛊的市场，能出什么样的’神仙’作者。

# - 从零开始写故事：一个南方周末记者的特稿笔记

《哈佛非虚构写作课——怎样讲好一个故事》是一本在写作圈和新闻界都享有盛誉的书，虽然作者大多是作家和记者，但其体系清晰、深入浅出、案例生动、行文优美，不仅对专业创作有参考价值，对大众写作也大有营养。

通过这本书，你可以系统了解并掌握非虚构写作的流程和方法，通俗地说，就是懂得如何写好一个故事。这也是提高表达能力的根本。因为故事是这个世界上最动听的语言。

一、写什么，也就是如何发掘可写的题材

很多人写作，第一个难题就是不知道写什么，即使硬着头皮写，也会写成一篇中小学生作文或流水账。这个问题普遍且让人头疼，而且自己还很难发现病根。这背后，其实是不了解选题甄选规律所致。

这本书的前三章就是解决这个问题的——如何发现一个好选题。这三章分别是「叙事的邀请」「寻觅、研究和报道话题」以及「非虚构流派细分」。

编者非常聪明，他不忙着给你铺开写故事的操作说明书，而是先下一个诱饵。这是第一章「叙事的邀请」四篇文章的作用。我较为推荐重点阅读第一篇《故事之重》和第三篇《叙事性作品的想法》。

作者雅基·巴纳金斯基在《故事之重》里提出了一个老生常谈的问题：为什么故事对我们这么重要？同样，他不急着讲道理，而是分享了自己在苏丹饥民营的采访经历。在那里，他目睹了死亡的阴影和毫无尊严的生活。但是，就在这极度压抑和绝望的世界里，作者听到了歌声，黑夜里甜美的吟唱和深深的律动。他第二天去寻找声音从哪里来，问了很多人，直至一个人告诉他，这是在讲故事，是部落里的长者讲给孩子们听的。

作者意识到，讲故事，作为一种人类的活动方式，不仅强大，而且历史深远。即使死神降临，这些故事也会代代相传而永存。作者以这样几句话结尾——「故事，是我们的灵魂……你要如此地去讲，犹如世间唯故事独存。」

在第三篇《叙事性作品的想法》中，作者戴维·哈伯斯塔姆同样介绍了自己的创作历程以及对故事的理解。其中有一句话值得我们画重点——「你必须把你的故事跟某种更大的东西联系在一起。」

这句话揭示了非虚构写作中，事关选题好坏的关键之一。如果没有「更大的东西」，我们的作品就会落入碎碎念或流水账的坑。这个稍后还会详细说到。

看完第一章，我建议你调换一下第二章「寻觅、研究和报道话题」和第三章「非虚构流派细分」的阅读顺序。因为第三章属于基础概念范畴，告诉我们非虚构写作的应用方向和领域，先行了解对下面的阅读会更好。非虚构写作的流派众多，例如：人物特写、游记、散文、专栏、历史、调查等，这些基于真实生活的书写类型，仅仅写清楚是不够的，还要有各自的方法和技巧。

第二章「寻觅、研究和报道话题」我建议你细读，因为它涉及写作最基础的问题——写什么？也就是写作题材的选择与判断。很多无法开始或坚持写作的借口是：我不知道写什么。

刚刚提过一句需要画重点的话——「你必须把你的故事跟某种更大的东西联系在一起」，第二章的头两篇文章就分别从作者和编辑的角度给出了更详细的阐述，它们的名字只有二字之差——《寻找好的主题：一个作者/编辑所提的几个问题》。

这些问题对判断主题是如此重要，我们值得将其一一罗列：

记者提出的 7 个问题是这样的：

1. 我能不能跟着受访者开车出行、走路、开会，或者旁听庭审、参加葬礼？

2. 是不是有什么事要发生了？

3. 这个场所、这个行动，或者，这个人，是重要的吗？

4. 会不会有我的人物和其他人之间的互动？

5. 这个故事，我是想围绕一个单一的场景来写，还是围绕一个五分钟的时段来写？是要写一整天的事情，还是要写一个人的某一个阶段？

6. 这个故事中的人物，是不是有某种「顿悟」？

7. 这个故事的大想法（big idea）是什么？

接下来，我们看看编辑提出的 7 个问题：

1. 什么是时下最持久的议题？什么才是具有普适性的主题？

2. 那个出现在头条里的人，是不是还有别人跟他过一样的日子？这个头条故事能不能从普通人的经验和眼光出发而得到更好的理解？

3. 这个新闻是不是讲出了什么道理，另外，反面是不是也有故事呢？

4. 什么地方值得深挖？什么地方需要把镜头推近了给特写？还有什么地方仍然成谜？

5. 在一个大故事里，是不是还有哪儿是模棱两可的？

6. 还有什么未被讲出的背景故事吗？

7. 一个故事的结尾，会不会是另一个故事的开端？

对比记者和编辑两个角度的判断标准，我们能提炼出一些共同的词：故事、普适性、道理、变化、背景。

用一句完整的话串起来，就是：一个好的选题，首先要是一个好故事，通过故事中的人物命运的变化，能折射出大的时代或社会问题和图景，并传递一些具有普适性的道理。

我们进一步提炼，能极简为三个判断维度：「故事——问题——意义」，这是判断一个选题最重要的三个关键词，一个题材只有故事足够精彩，能指向某个当下广受关注的问题，并体现一些具有永恒色彩的意义，例如人性、善恶、伦理等，才有可能成为一个好选题。

这是一个非常高效优美的选题开采术，掌握了这一钥匙，写作的大门就开启了。有了选题，就要有素材，第二章的其他文章则是围绕这个展开的。获得素材最重要的两个途径，一个是搜集已有材料，另一个则是采访。

这本书的主要作者是记者和非虚构写作者，对于这一职业来说，采访是常态，即使对于普通作者，采访也是必备技能。采访不只是一个人和另一人的交谈，说到底是沟通的艺术。

在第二章里，作者们分享了多种多样的采访类型和技巧，如访谈、体验式采访，如何融入采访对象，如何采访文化差异较大的群体，如何采访自己熟悉的人以及整理消化素材，建议各位可以根据自己的题材类型，针对性地了解。

二、怎么写，具体点儿说就是如何建立文章结构、提升文本质量、编辑修改等基本流程和行之有效的方法

这一要点由本书的第四至第七章来详细阐述，它们分别是「建立结构」「塑造作品品质」「伦理」和「编辑」。

找选题、搜集素材，归根结底是为真正下笔服务的，因而，第二个要点是整个写作技能的核心。而这四章中，核心中的核心则是结构。

为什么设计文章结构这么重要？如果把写作比作建一座楼，不先行画总设计图，而是毫无目的地砌砖，砌到哪儿是哪儿，必然导致灾难，轻则会丑，重则会塌。

要系统了解这个问题，我推荐细读第四章中乔恩·富兰克林的《故事结构》。它开门见山地交代：意义是故事的本质。有几句话值得画横线：

我们所有的生活都是叙事——通常是相当令人困惑的叙事。故事是别的东西：从叙事中挑选精华的部分，把它们和其他的材料分离，并把它们组织起来形成意义。

这告诉我们一个非常重要的道理：要写故事，不要写事情，那什么是故事，什么是事情呢？我用一个可能不够严谨的比喻：我吃了包子、吃了煎饺、喝了豆浆，还顺带拯救了银河系，这些是事情，而我为什么及如何拯救银河系则是故事。

是的，故事不等于生活，不是发生过的事的简单罗列，而是要从生活中提炼出戏剧性因素，并且通过有战略意识的编排，最终指出意义。这和我们此前说的三个选题判断的关键词：故事——问题——意义也是一脉相承的。

再说回结构，很多人把文章写成又长又臭的流水账，就是没有结构意识，写到哪儿是哪儿，最后全部垮掉了。

那如何才能建立合理的文章结构呢？第四章的其他文章分别从编剧技能、如何开头、结尾、引述、对话等做了阐述。最有实战价值的还是《叙事作家能从编剧身上学到什么》一文提到的「三幕剧」结构，这个自古希腊时代就诞生的理论，统治了人类数千年的艺术创作，内涵却极为简洁：开始、发展、结局。我们还可以用更精准的三个词来描述：触发、冲突、解决。也就是矛盾冲突是怎样被触发，怎样发展，最后达到什么样的结果。最简单又最坚固的文章结构一定是围绕这三幕来展开的，万变不离其宗。

前段时间很火的电影《我不是药神》就可以分解为两个三幕剧的组合，第一个三幕剧分别为：触发——程勇缺钱，冒险去印度进药；冲突——和假药贩子的冲突，内部矛盾升级；解决——程勇不干了，散伙；

第二个三幕剧分别为：触发——没药，病友快死了，吕受益老婆来求程勇；冲突——医药代表报案，警察追查假药；解决——程勇入狱。

我们还可以用这样的方法分析更多的影视文学作品，通过反复的推演，建立对结构的深入认知，最终应用到写作实践中去。

现在，我们有了主题、素材、结构，就可以正式提笔写了，遇到的困难也更加微观了，这么多人物、信息、情节，怎么处理才好看呢？第五章「塑造作品品质」就是针对这个问题展开的。我建议你先看这章第五篇文章《排序：线性文字》，它解决的是最直观的文笔问题之一：每一个句子、每一个段落、每一个章节，按照什么原则排列才吸引读者呢？

作者托马斯·弗伦奇在文中介绍了七个有关顺序的原则：

原则 1：首先研究自然顺序。也就是常见的时间顺序，但要注意，不是所有故事都适合自然顺序，有时候打破自然顺序会更有趣；

原则 2：沿着一条清晰、简单的线采访与写作。即从简原则，能走直路就不拐弯；

原则 3：放大。即常说的以小见大，什么都写不如放大某个具有代表性的片段；

原则 4：有力开篇，走向高潮。要用好的材料开场，但不要一开始就把最好的抖出来，先吸引读者，不断朝着矛盾冲突最激烈的地方走；

原则 5：摆好桌子。抛一个「大包袱」（冲突点、笑点等）之前，要把伏笔向读者传递清楚；

原则 6：慢下来。拉长一些紧张和充满悬念的时刻，读者会更容易被代入；

原则 7：学会创造高潮。即留一个意味深长的结尾等。

我们拿原则 6「慢下来」举个例子，海明威的《老人与海》里数次写到老渔夫的梦，最著名的就是其中的「梦见狮子」，这些梦穿插在老渔夫惊险的深海之旅中，也起到「慢下来」的作用，释放一下紧张感，为下一轮情节冲刺做铺垫。

例如，有一段他这样写老渔夫的梦——

「他不多久就睡熟了，梦见小时候见到的非洲，长长的金色海滩和白色海滩，白得刺眼，还有高耸的海岬和褐色的大山。他如今每天夜里都神游那道海岸，在梦中听见拍岸海浪的隆隆声，看见土人驾船穿浪而行。他睡着时闻到甲板上柏油和填絮的气味，还闻到早晨陆地上刮来的微风带来的非洲气息。」

这个梦境的描写，表面上是把节奏放慢了，实际上是在为后面和鲨鱼搏斗的高潮做渲染和「蓄能」，相当于把拳头收回来，为下一次更猛烈的出拳做准备。什么时候该快，什么时候该慢，掌握这一点，作者就能牢牢把握住读者的情绪，让他们死心塌地地跟你走。

这 7 个原则基本涵盖了行文的基本技巧，要在实际操作中反复对照检验，直至运用自如。

第五章其他文章还介绍了人物、场景等写作技巧，第六章和第七章选读或泛读即可，里面的写作伦理和编辑方法诚然重要，但对写作本身的指导并不那么直接。

三、写作规划，即如何做自由撰稿人、如何出书、如何保持写作热情等更长时间维度的问题

最后两章，即第八章和第九章就是围绕这一要点的。作者完成作品后，在刊登前还有一道关要过——平台关，即愿意发表你的作品的媒体，因而了解新闻机构的工作内容和特点也非常重要。当然最直接的方法就是进去亲身体验。第八章「新闻组织里的叙事」就说了很多这样的体验和方法，其中又以杰克·哈特的《在新闻编辑室培育叙事》写得最直接详细。它里面有一句话：不管多么好读或好卖，叙事最要紧的是必须精确。

真实是媒体的生命，为了确保这种精确，编辑部同样会有一些行之有效的管理方法，例如：

1. 编辑早期介入。确保编辑全程都和记者有讨论，记者和编辑讨论故事，有助于故事的成形及其意义的深化。

2. 信息管理。即编辑要仔细管理所有搜集的笔记、材料和其他文件，去伪存真，去粗存精。

3. 反馈环。编辑需要充当事实核对人。

4. 与其他部门合作。即与视觉、摄影、图表等部门合作，增强故事的表现力。

此外，还有「协同打磨」「检控式编辑」「清晰的评述流程」等。了解新闻组织的工作方式，能帮助我们更好地和编辑交流，获得更多选题和作品发表的机会。

第八章的其他文章，还分别在写作习惯、团队组建和管理、采编互动、视觉叙事等层面有精彩的分享，可按需要和兴趣点选择深入了解。

如果你决定走上写作之路，但对未来感到迷茫，本书的最后一章即第九章可能能帮到你。但对于想成为自由撰稿人的你，这些行家们都有过不止一次的告诫：写作很美妙，但不要忘记生活。

像吉姆·科林斯在《做自由撰稿人》一文的开头说的：自由职业的叙事作者从来不易谋生，由于杂志产业的近年变化，就更不容易了。苏珊·奥尔良在《写作的热情》中也说：写作不是世上最容易的职业，肯定不是最挣钱的职业。只有秉承高度的承诺和真正的渴望，写作才会成功。

如果你没有被吓住，那第九章里斯图尔特·奥南的《不停手：作者的时间管理》则教你如何坚持写下去。实际上，作者一开始就坦诚，写作只有两件难事：开始写，不停手。他的所有诀窍都是关于如何「偷时间」的，例如吃饭、生病、如厕的时候都要思考你的写作；随身带着手稿写上几句；带上你的人物并进入他的世界；不要把稿子扔开太长时间；把每天的黄金时间留给写作；记下你的梦等等。

你一步步通关至此，并写出了自己的作品，那剩下的就是如何让它们出版并展现在读者眼前。第九章里《与代理合作》《好书是怎样炼成的》《出书：从主意到合同》《书和市场》等文章能告诉你怎么做，以及在复杂的出版市场中如何生存。

《哈佛非虚构写作课——怎样讲好一个故事》是一本在写作圈和新闻界都享有盛誉的书，虽然作者大多是作家和记者，但其体系清晰、深入浅出、案例生动、行文优美，不仅对专业创作有参考价值，对大众写作也大有营养。

通过这本书，你可以系统了解并掌握非虚构写作的流程和方法，通俗地说，就是懂得如何写好一个故事。这也是提高表达能力的根本。因为故事是这个世界上最动听的语言。

一、写什么，也就是如何发掘可写的题材

很多人写作，第一个难题就是不知道写什么，即使硬着头皮写，也会写成一篇中小学生作文或流水账。这个问题普遍且让人头疼，而且自己还很难发现病根。这背后，其实是不了解选题甄选规律所致。

这本书的前三章就是解决这个问题的——如何发现一个好选题。这三章分别是「叙事的邀请」「寻觅、研究和报道话题」以及「非虚构流派细分」。

编者非常聪明，他不忙着给你铺开写故事的操作说明书，而是先下一个诱饵。这是第一章「叙事的邀请」四篇文章的作用。我较为推荐重点阅读第一篇《故事之重》和第三篇《叙事性作品的想法》。

作者雅基·巴纳金斯基在《故事之重》里提出了一个老生常谈的问题：为什么故事对我们这么重要？同样，他不急着讲道理，而是分享了自己在苏丹饥民营的采访经历。在那里，他目睹了死亡的阴影和毫无尊严的生活。但是，就在这极度压抑和绝望的世界里，作者听到了歌声，黑夜里甜美的吟唱和深深的律动。他第二天去寻找声音从哪里来，问了很多人，直至一个人告诉他，这是在讲故事，是部落里的长者讲给孩子们听的。

作者意识到，讲故事，作为一种人类的活动方式，不仅强大，而且历史深远。即使死神降临，这些故事也会代代相传而永存。作者以这样几句话结尾——「故事，是我们的灵魂……你要如此地去讲，犹如世间唯故事独存。」

在第三篇《叙事性作品的想法》中，作者戴维·哈伯斯塔姆同样介绍了自己的创作历程以及对故事的理解。其中有一句话值得我们画重点——「你必须把你的故事跟某种更大的东西联系在一起。」

这句话揭示了非虚构写作中，事关选题好坏的关键之一。如果没有「更大的东西」，我们的作品就会落入碎碎念或流水账的坑。这个稍后还会详细说到。

看完第一章，我建议你调换一下第二章「寻觅、研究和报道话题」和第三章「非虚构流派细分」的阅读顺序。因为第三章属于基础概念范畴，告诉我们非虚构写作的应用方向和领域，先行了解对下面的阅读会更好。非虚构写作的流派众多，例如：人物特写、游记、散文、专栏、历史、调查等，这些基于真实生活的书写类型，仅仅写清楚是不够的，还要有各自的方法和技巧。

第二章「寻觅、研究和报道话题」我建议你细读，因为它涉及写作最基础的问题——写什么？也就是写作题材的选择与判断。很多无法开始或坚持写作的借口是：我不知道写什么。

刚刚提过一句需要画重点的话——「你必须把你的故事跟某种更大的东西联系在一起」，第二章的头两篇文章就分别从作者和编辑的角度给出了更详细的阐述，它们的名字只有二字之差——《寻找好的主题：一个作者/编辑所提的几个问题》。

这些问题对判断主题是如此重要，我们值得将其一一罗列：

记者提出的 7 个问题是这样的：

1. 我能不能跟着受访者开车出行、走路、开会，或者旁听庭审、参加葬礼？

2. 是不是有什么事要发生了？

3. 这个场所、这个行动，或者，这个人，是重要的吗？

4. 会不会有我的人物和其他人之间的互动？

5. 这个故事，我是想围绕一个单一的场景来写，还是围绕一个五分钟的时段来写？是要写一整天的事情，还是要写一个人的某一个阶段？

6. 这个故事中的人物，是不是有某种「顿悟」？

7. 这个故事的大想法（big idea）是什么？

接下来，我们看看编辑提出的 7 个问题：

1. 什么是时下最持久的议题？什么才是具有普适性的主题？

2. 那个出现在头条里的人，是不是还有别人跟他过一样的日子？这个头条故事能不能从普通人的经验和眼光出发而得到更好的理解？

3. 这个新闻是不是讲出了什么道理，另外，反面是不是也有故事呢？

4. 什么地方值得深挖？什么地方需要把镜头推近了给特写？还有什么地方仍然成谜？

5. 在一个大故事里，是不是还有哪儿是模棱两可的？

6. 还有什么未被讲出的背景故事吗？

7. 一个故事的结尾，会不会是另一个故事的开端？

对比记者和编辑两个角度的判断标准，我们能提炼出一些共同的词：故事、普适性、道理、变化、背景。

用一句完整的话串起来，就是：一个好的选题，首先要是一个好故事，通过故事中的人物命运的变化，能折射出大的时代或社会问题和图景，并传递一些具有普适性的道理。

我们进一步提炼，能极简为三个判断维度：「故事——问题——意义」，这是判断一个选题最重要的三个关键词，一个题材只有故事足够精彩，能指向某个当下广受关注的问题，并体现一些具有永恒色彩的意义，例如人性、善恶、伦理等，才有可能成为一个好选题。

这是一个非常高效优美的选题开采术，掌握了这一钥匙，写作的大门就开启了。有了选题，就要有素材，第二章的其他文章则是围绕这个展开的。获得素材最重要的两个途径，一个是搜集已有材料，另一个则是采访。

这本书的主要作者是记者和非虚构写作者，对于这一职业来说，采访是常态，即使对于普通作者，采访也是必备技能。采访不只是一个人和另一人的交谈，说到底是沟通的艺术。

在第二章里，作者们分享了多种多样的采访类型和技巧，如访谈、体验式采访，如何融入采访对象，如何采访文化差异较大的群体，如何采访自己熟悉的人以及整理消化素材，建议各位可以根据自己的题材类型，针对性地了解。

二、怎么写，具体点儿说就是如何建立文章结构、提升文本质量、编辑修改等基本流程和行之有效的方法

这一要点由本书的第四至第七章来详细阐述，它们分别是「建立结构」「塑造作品品质」「伦理」和「编辑」。

找选题、搜集素材，归根结底是为真正下笔服务的，因而，第二个要点是整个写作技能的核心。而这四章中，核心中的核心则是结构。

为什么设计文章结构这么重要？如果把写作比作建一座楼，不先行画总设计图，而是毫无目的地砌砖，砌到哪儿是哪儿，必然导致灾难，轻则会丑，重则会塌。

要系统了解这个问题，我推荐细读第四章中乔恩·富兰克林的《故事结构》。它开门见山地交代：意义是故事的本质。有几句话值得画横线：

我们所有的生活都是叙事——通常是相当令人困惑的叙事。故事是别的东西：从叙事中挑选精华的部分，把它们和其他的材料分离，并把它们组织起来形成意义。

这告诉我们一个非常重要的道理：要写故事，不要写事情，那什么是故事，什么是事情呢？我用一个可能不够严谨的比喻：我吃了包子、吃了煎饺、喝了豆浆，还顺带拯救了银河系，这些是事情，而我为什么及如何拯救银河系则是故事。

是的，故事不等于生活，不是发生过的事的简单罗列，而是要从生活中提炼出戏剧性因素，并且通过有战略意识的编排，最终指出意义。这和我们此前说的三个选题判断的关键词：故事——问题——意义也是一脉相承的。

再说回结构，很多人把文章写成又长又臭的流水账，就是没有结构意识，写到哪儿是哪儿，最后全部垮掉了。

那如何才能建立合理的文章结构呢？第四章的其他文章分别从编剧技能、如何开头、结尾、引述、对话等做了阐述。最有实战价值的还是《叙事作家能从编剧身上学到什么》一文提到的「三幕剧」结构，这个自古希腊时代就诞生的理论，统治了人类数千年的艺术创作，内涵却极为简洁：开始、发展、结局。我们还可以用更精准的三个词来描述：触发、冲突、解决。也就是矛盾冲突是怎样被触发，怎样发展，最后达到什么样的结果。最简单又最坚固的文章结构一定是围绕这三幕来展开的，万变不离其宗。

前段时间很火的电影《我不是药神》就可以分解为两个三幕剧的组合，第一个三幕剧分别为：触发——程勇缺钱，冒险去印度进药；冲突——和假药贩子的冲突，内部矛盾升级；解决——程勇不干了，散伙；

第二个三幕剧分别为：触发——没药，病友快死了，吕受益老婆来求程勇；冲突——医药代表报案，警察追查假药；解决——程勇入狱。

我们还可以用这样的方法分析更多的影视文学作品，通过反复的推演，建立对结构的深入认知，最终应用到写作实践中去。

现在，我们有了主题、素材、结构，就可以正式提笔写了，遇到的困难也更加微观了，这么多人物、信息、情节，怎么处理才好看呢？第五章「塑造作品品质」就是针对这个问题展开的。我建议你先看这章第五篇文章《排序：线性文字》，它解决的是最直观的文笔问题之一：每一个句子、每一个段落、每一个章节，按照什么原则排列才吸引读者呢？

作者托马斯·弗伦奇在文中介绍了七个有关顺序的原则：

原则 1：首先研究自然顺序。也就是常见的时间顺序，但要注意，不是所有故事都适合自然顺序，有时候打破自然顺序会更有趣；

原则 2：沿着一条清晰、简单的线采访与写作。即从简原则，能走直路就不拐弯；

原则 3：放大。即常说的以小见大，什么都写不如放大某个具有代表性的片段；

原则 4：有力开篇，走向高潮。要用好的材料开场，但不要一开始就把最好的抖出来，先吸引读者，不断朝着矛盾冲突最激烈的地方走；

原则 5：摆好桌子。抛一个「大包袱」（冲突点、笑点等）之前，要把伏笔向读者传递清楚；

原则 6：慢下来。拉长一些紧张和充满悬念的时刻，读者会更容易被代入；

原则 7：学会创造高潮。即留一个意味深长的结尾等。

我们拿原则 6「慢下来」举个例子，海明威的《老人与海》里数次写到老渔夫的梦，最著名的就是其中的「梦见狮子」，这些梦穿插在老渔夫惊险的深海之旅中，也起到「慢下来」的作用，释放一下紧张感，为下一轮情节冲刺做铺垫。

例如，有一段他这样写老渔夫的梦——

「他不多久就睡熟了，梦见小时候见到的非洲，长长的金色海滩和白色海滩，白得刺眼，还有高耸的海岬和褐色的大山。他如今每天夜里都神游那道海岸，在梦中听见拍岸海浪的隆隆声，看见土人驾船穿浪而行。他睡着时闻到甲板上柏油和填絮的气味，还闻到早晨陆地上刮来的微风带来的非洲气息。」

这个梦境的描写，表面上是把节奏放慢了，实际上是在为后面和鲨鱼搏斗的高潮做渲染和「蓄能」，相当于把拳头收回来，为下一次更猛烈的出拳做准备。什么时候该快，什么时候该慢，掌握这一点，作者就能牢牢把握住读者的情绪，让他们死心塌地地跟你走。

这 7 个原则基本涵盖了行文的基本技巧，要在实际操作中反复对照检验，直至运用自如。

第五章其他文章还介绍了人物、场景等写作技巧，第六章和第七章选读或泛读即可，里面的写作伦理和编辑方法诚然重要，但对写作本身的指导并不那么直接。

三、写作规划，即如何做自由撰稿人、如何出书、如何保持写作热情等更长时间维度的问题

最后两章，即第八章和第九章就是围绕这一要点的。作者完成作品后，在刊登前还有一道关要过——平台关，即愿意发表你的作品的媒体，因而了解新闻机构的工作内容和特点也非常重要。当然最直接的方法就是进去亲身体验。第八章「新闻组织里的叙事」就说了很多这样的体验和方法，其中又以杰克·哈特的《在新闻编辑室培育叙事》写得最直接详细。它里面有一句话：不管多么好读或好卖，叙事最要紧的是必须精确。

真实是媒体的生命，为了确保这种精确，编辑部同样会有一些行之有效的管理方法，例如：

1. 编辑早期介入。确保编辑全程都和记者有讨论，记者和编辑讨论故事，有助于故事的成形及其意义的深化。

2. 信息管理。即编辑要仔细管理所有搜集的笔记、材料和其他文件，去伪存真，去粗存精。

3. 反馈环。编辑需要充当事实核对人。

4. 与其他部门合作。即与视觉、摄影、图表等部门合作，增强故事的表现力。

此外，还有「协同打磨」「检控式编辑」「清晰的评述流程」等。了解新闻组织的工作方式，能帮助我们更好地和编辑交流，获得更多选题和作品发表的机会。

第八章的其他文章，还分别在写作习惯、团队组建和管理、采编互动、视觉叙事等层面有精彩的分享，可按需要和兴趣点选择深入了解。

如果你决定走上写作之路，但对未来感到迷茫，本书的最后一章即第九章可能能帮到你。但对于想成为自由撰稿人的你，这些行家们都有过不止一次的告诫：写作很美妙，但不要忘记生活。

像吉姆·科林斯在《做自由撰稿人》一文的开头说的：自由职业的叙事作者从来不易谋生，由于杂志产业的近年变化，就更不容易了。苏珊·奥尔良在《写作的热情》中也说：写作不是世上最容易的职业，肯定不是最挣钱的职业。只有秉承高度的承诺和真正的渴望，写作才会成功。

如果你没有被吓住，那第九章里斯图尔特·奥南的《不停手：作者的时间管理》则教你如何坚持写下去。实际上，作者一开始就坦诚，写作只有两件难事：开始写，不停手。他的所有诀窍都是关于如何「偷时间」的，例如吃饭、生病、如厕的时候都要思考你的写作；随身带着手稿写上几句；带上你的人物并进入他的世界；不要把稿子扔开太长时间；把每天的黄金时间留给写作；记下你的梦等等。

你一步步通关至此，并写出了自己的作品，那剩下的就是如何让它们出版并展现在读者眼前。第九章里《与代理合作》《好书是怎样炼成的》《出书：从主意到合同》《书和市场》等文章能告诉你怎么做，以及在复杂的出版市场中如何生存。

职场加分项：成为卓有成效的职业人（知乎「一小时」系列套装，共15册）